%% Zum Übersetzen benötigte Dateien (Style + inputs) befinden sich
%% relativ zum Download-Ort im Verzeichnis ../inputs, die Bilder in
%% ../img

\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Schierke}  % Angepaßtes Berkeley
}

\usepackage{debian-at}

\title{Maintainer Schulung\newline (Teil 1)}

\subtitle
{Debian Paketentwicklung an der \\
 Max Planck Digital Library}

\author{\AndreasTille}

\institute{\Debian}

\date{München, 21. Juli 2014}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gliederung}
  \tableofcontents[pausesections]
\end{frame}

\section{Fit for Packaging?}

\subsection{Einleitung}
\begin{frame}
  \frametitle{Kenntnisstand}

  \begin{itemize}
    \item makefile
    \item diff / patch (quilt)
    \item lintian
    \item reportbug
    \item chroot
    \item debhelper, cdbs
    \item debconf
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Motivation}

  \begin{centering}
    \goal{Do-O-cracy}
  \end{centering}
\end{frame}

\subsection{Informationen}

\begin{frame}
  \frametitle{RTFM}

  \begin{itemize}
    \item \link{http://www.debian.org/devel/join/newmaint.de.html}{New-Maintainer Ecke} (de)
      \begin{itemize}
         \item Alle Details zum Bewerben
         \item Verfolgung des Fortschritts von Anträgen
         \item Sponsoring
      \end{itemize}
    \item \link{http://www.debian.org/doc/maint-guide/}{New Maintainers' Guide} (en)
      \begin{itemize}
         \item Identisches Anliegen wie dieser Kurs
	 \item Auch paketiert: \package{maint-guide-de} (de)
      \end{itemize}
    \item \link{http://www.debian.org/doc/debian-policy/}{Debian Policy Manual} (en)
      \begin{itemize}
         \item Paket \package{debian-policy} enthält auch: \newline
               \file{perl-policy}, \file{virtual-package-names-list},
               \file{debconf\_specification}, \file{menu-policy}, etc.
         \item \file{/usr/share/doc/debian-policy/fhs} !
      \end{itemize}
    \item \link{http://www.debian.org/doc/developers-reference}{Debian
        Developer's Reference} (en)
      \begin{itemize}
         \item Paket \package{developers-reference}
      \end{itemize}
    \item \link{http://www.debian.org/doc/}{Weitere Dokumentation auf
        www.debian.org}
      \begin{itemize}
         \item Unter anderem auch Paket \package{debian-reference-de}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\link{http://lists.debian.org/}{Mailinglisten}}

  \begin{itemize}
     \item \link{http://lists.debian.org/debian-devel/}{debian-devel}
      \begin{itemize}
         \item Diskussion über technische Themen
	 \item Hochfrequentierte Liste
      \end{itemize}
     \item \link{http://lists.debian.org/debian-mentors/}{debian-mentors}
      \begin{itemize}
         \item Hilfe für neue Maintainer zum Paketieren
	 \item Suche nach Sponsoren
	 \item Keine Anwenderfragen
      \end{itemize}
     \item \link{http://lists.debian.org/debian-devel-announce/}{debian-devel-announce}
      \begin{itemize}
         \item Wichtige Ankündigungen
	 \item Einzige "`Pflichtlektüre"'
	 \item Nur von DD signierte Mails werden akzeptiert
      \end{itemize}
     \item \link{http://lists.debian.org/debian-private/}{debian-private}
      \begin{itemize}
         \item Intern für Developer (kein offenes Archiv)
      \end{itemize}
     \item \link{http://lists.debian.org/debian-project/}{debian-project}
      \begin{itemize}
         \item Nicht-technische Diskussionen
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Voraussetzungen}

\begin{frame}
  \frametitle{Dringend empfohlene Pakete}

  \begin{description}
    \item[\package{dpkg-dev}]   Zum Packen notwendige Tools
    \item[\package{make}]       \file{debian/rules} ist ein \file{Makefile}
    \item[\package{dh-make}]    Vorlagenbeispiele; besser: eigene Vorlage
    \item[\package{debhelper}]  Es gibt keinen Grund, nicht debhelper
                                zu verwenden
    \item[\package{devscripts}] Sehr nützlich
%    \item[\package{fakeroot}]   Für Installation in temporäres Verzeichnis
    \item[\package{gnupg}]      Pakete signieren
    \item[\package{lintian}]    Policy-Checker
    \item[\package{pbuilder}]   Paket in chroot bauen
    \item[\package{build-essential}] Metapaket mit vorauszusetzenden Abhängigkeiten
    \item[\package{git (svn)}]  Paketierung nach Möglichkeit im VCS
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Speziell für Pakete von Java Anwendungen}

  \begin{description}
    \item[\package{javahelper}] (deb)helper Skripte für Java Programme
    \item[\package{maven-debian-helper}] Helper für Programme mit \file{maven}
    \item[\package{cdbs}]       Alternative zu \file{dh} aus \package{debhelper}
  \end{description}
\end{frame}


\section{Von Download bis Upload}

\subsection{Software finden}

\begin{frame}
  \frametitle{Lizenz, Versionsstand, Autoren}

  \begin{itemize}
    \item \file{apt-cache search \var{projekt}}
    \item Projekthomepage / Download page
    \item Lizenz \DFSG - frei?
    \item Versionsstand
       \begin{itemize}
           \item Alpha, Beta, Stable?
           \item Wann letzte neue Version?
       \end{itemize}
    \item Autoren kontaktieren
    \item Alternativen prüfen
    \item Genereller Eindruck
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{RFP - ITP}

\begin{block}{Request For Packaging}
   \bash{reportbug wnpp}
   \fix{Subject:} RFP: \var{name} -- \var{Kurzbeschreibung} \newline
   \fix{Package:} wnpp \newline
   \fix{Severity:} wishlist \newline
   \newline
   \fix{* Package name:} \var{name} \newline
   \fix{\fillsecondcolumn Version:}      \var{x.y.z} \newline
   \fix{\fillsecondcolumn Upstream Author:} \var{Name <somebody@example.org>} \newline
   \fix{* URL:} \var{http://www.example.org/} \newline
   \fix{* License:} \var{(GPL, LGPL, BSD, MIT/X, etc.)} \newline
   \fix{\fillsecondcolumn Programming Lang:} \var{(C, C++, C\#, Perl, \dots)} \newline
   \fix{\fillsecondcolumn Description:} \var{Kurzbeschriebung} \newline
   \fix{\var{Langbeschreibung}}
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{\WNPP}

\begin{description}
 \item[ITP] \var{Intent To Package} = ich will es selbst packen
 \item[ITA] \var{Intent To Adopt} = ich würde es übernehmen
 \item[O]   \var{Orphaned} = verwaist; ich habe keine Zeit/Lust mehr,
   mich um dieses Paket zu kümmern
 \item[RFA] \var{Request For Adoption} = ich kann mich nicht mehr
   genügend um das Paket kümmern, es wäre mir lieb, wenn jemand
   anderes einspringen würde
 \item[RFH] \var{Request For Help} = ich will schon noch, schaffe es
   aber nicht alleine und suche nach Co-Maintainern
 \item[RFP] \var{Request For Package} = ich habe eine interessante
   Software gefunden und suche jemanden, der sie packetiert
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tip 1: \link{http://lists.debian.org/debian-devel-announce/2005/09/msg00002.html}{User tags}}

\begin{block}{\link{http://people.debian.org/~tille/cdd/ap-bts.en.html}{Tagging interesting wnpp bugs}}
   \bash{mailx request@bugs.debian.org <<EOT}
   \fix{user} \var{<dd@mpdl.mpg.de>} \newline
   \fix{usertag} \var{<bug nr1>} + wnpp <tag1> \newline
   \fix{usertag} \var{<bug nr2>} + wnpp <tag2> \newline
   \fix{usertag} \var{<bug nr3>} + wnpp <tag3> \newline
   \fix{\dots} \newline
   \fix{thanks} \newline
   \fix{EOT}
\end{block}

\fix{http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?} \newline
\fix{\hspace*{30mm}tag=wnpp;users=}\var{dd@mpdl.mpg.de}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{WNPP Bug manipulieren}

\link{http://www.debian.org/Bugs/server-control.de.html}{Debian BTS
  Kontrolserver}

\begin{block}{Beispiel}
\fix{mailx control@bugs.debian.org <<...} \newline
\fix{retitle} \var{64980 ITP: dna-mode -- An Emacs mode for editing DNA
  sequences [med-tools]} \newline
\fix{thanks} \newline

\var{I would like to take this over}

\var{Kind regards Andreas.}\newline
\fix{...}

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{orig.tar.gz}
\begin{itemize}
  \item \fix{mv \var{prog}-\var{version}.tgz $\backslash$
        \hspace*{6mm}\varx{prog}\_\var{version}.orig.tar.gz}
  \item Neu bauen, wenn
    \begin{itemize}
       \item Kein tar.gz (sondern zip, tar.bz, etc.)
       \item Teile mit unfreier Lizenz
       \item Binaries
       \item Unnötige Dateien
       \item .cvs (etc.)
    \end{itemize}
  \item Neu zum entfernen ungewünschter Dateien:
    \begin{itemize}
      \item \file{debian/copyright}: \\
             \fix{Files-Excluded: \dots}
%      \item \fix{uscan --verbose --force-download}~\bs \\
%            \hphantom{uscan }\fix{--repack --compress xz}
      \item \fix{uscan -{}-repack -{}-compress xz}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection[debian/]{Aller Anfang ist  \file{debian/}}
\begin{frame}
%  \frametitle{Upstream hat schon \file{debian/}}

  \goal{Upstream hat schon \file{debian/}} % \newline%[5]

   \goal{\huge{?}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\file{dh\_make} und Alternativen}
\begin{itemize}
  \item \file{dh\_make} \\
        {\em Achtung}: ungenutzte Templates entfernen!
  \item \file{/usr/share/doc/debhelper/examples}
  \item "`Lieblingsbeispielpaket"'
  \item \fix{svn export } \bs \\
        \fix{svn://anonscm.debian.org/svn/debian-med/}\bs\\
        \fix{trunk/package\_template} 
        \fix{debian}
  \item Blick in RPM Source, wenn vorhanden
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tip 2: RPM-Source analysieren}

  \begin{itemize}
    \item Manchmal gibt es bereits RPM-Pakete
    \item Alien funktioniert oft leidlich - wir wollen selbst bauen
    \item Nutze "`modernen"' Filemanager (\file{mc}) um SRPM
      einzusehen
    \item Prüfe Beschreibungen, Patches, Makefile auf Verwendbarkeit
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\file{dh}}
\begin{itemize}
  \item Sammlung von \file{dh\_\var{<toolname>}}
  \item \file{man dh}
  \item \file{debian/\var{<pkgname>}.\var{<spezifische Endung>}}
  \item Generiert nötige Einträge in \{pre,post\}\{inst,rm\}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\file{debian/control}}
\small
\begin{block}{Beispiel: imeji}
  \fix{Source:} \var{imeji} \newline
  \fix{Section:} \var{misc} \newline
  \fix{Priority:} \var{optional} \newline
  \fix{Maintainer:} \var{MPDL Maintainers <debian@mpdl.mpg.de>} \newline
  \fix{Uploaders:} \var{Andreas Tille <tille@debian.org>} \newline
  \fix{Build-Depends:} \var{debhelper (>= 9)} \newline
  \fix{Standards-Version:} \var{3.9.5} \newline
  \fix{Vcs-Browser:}~\var{\footnotesize http://anonscm.debian.org/gitweb/?p=\dots}\newline
  \fix{Vcs-Git:} \var{git://anonscm.debian.org/\dots}\newline
  \fix{Homepage:} \newline

  \fix{Package:} \var{imeji} \newline
  \fix{Architecture:} \var{any} \newline
  \fix{Depends:} \var{\{\${shlibs:Depends}\}} \newline
  \fix{Description:} \var{publish your scientific multimedia data} \newline
  \hspace*{2mm}\var{<erster Absatz von Webseite>}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tip 3: Config  Model Editor}

  \fix{cme fix dpkg-control}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\file{debian/changelog}}
\begin{block}{Beispiel: imeji}
  \var{imeji (2.0.0.0-1)}\fix{ UNRELEASED; urgency=low} \newline

  \hspace*{4mm}\fix{* Initial release} \newline
  \hspace*{8mm}\fix{Closes: \#}\var{<Nummer des ITP>} \newline

  \hspace*{4mm}-\,- \var{Andreas Tille <tille@debian.org>  `date -R`}

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\file{debian/copyright} (maschinenlesbar)}
\begin{block}{Beispiel: imeji}
\small
\fix{\footnotesize Format:~http://www.debian.org/doc/packaging-manuals/}\bs\newline\hphantom{Format:~~}\fix{\footnotesize copyright-format/1.0/} \newline
\fix{Upstream-Name:}  \newline
\fix{Upstream-Contact:} \newline
\fix{Source:}  \newline
\fix{Files-Excluded:} \var{Entfernen minimalisierter JS Dateien} \newline

\fix{Files: *} \newline
\fix{Copyright:} \varO{<Jahr(e) Name(n)>} \newline
\fix{License:} \newline

\fix{Files: debian/*} \newline
\fix{Copyright:} \var{<Jahr(e) Name(n)>} \newline
\fix{License:} \newline
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tip 4: Config  Model Editor}

  \fix{cme fix dpkg-copyright}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tip 5: Lizenz diskutieren}

  \begin{itemize}
    \item Software in Spezialbereichen hat oft keine "`Standardlizenz"'
    \item Kontakt mit Autor suchen
    \item Mailingliste
      \link{http://lists.debian.org/debian-devel/}{debian-legal} konsultieren
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\{pre,post\}\{inst,rm\}}
\begin{description}
  \item[preinst] Ausführung {\em vor} der Installation des Pakets
  \item[postinst] Ausführung {\em nach} der Installation des Pakets
  \item[prerm] Ausführung {\em vor} dem Löschen des Pakets
  \item[postrm] Ausführung {\em nach} dem Löschen des Pakets
\end{description}
\end{frame}


\end{document}

    